\documentclass[usenames,dvipsnames,hyperref={pdfpagemode=FullScreen},9pt,t]{beamer}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{aeguill}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.

\usepackage{fourier} % math & rm
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} % ss
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\setlength{\columnsep}{20pt}


\usepackage{xcolor}\usepackage{framed}\usepackage{algorithm}\usepackage{algpseudocode}%MISE EN PAGE

\usepackage{listings,lipsum,listingsutf8}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.1,0.47,0.1}
%initial : {0,0.6,0}
%\definecolor{codeblue}{rgb}
%20, 148, 20)
\definecolor{fondjaune}{rgb}{0.99, 0.7,0.8}
%255, 255, 153)
%254, 191, 210
\definecolor{couleurdef}{rgb}{0.99, 0.78, 0.85}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
% remarque du 8/10 : accentuation qui marche si on travaille avec pyzo ou thonny, avec edupython, pb d'accents puis pas interprété par pdflatex+utf8

\lstset{literate=%
	{è}{{\`e}}1
	{à}{{\`a}}1
	{é}{{\'e}}1
	{ù}{{\`u}}1
	{ê}{{\^e}}1
	{É}{{\'E}}1 
}

\newcommand\monimage{\includegraphics[width=17pt]{logo_python.pdf}}
\newenvironment{code}{%
	\begin{bclogo}[couleur=backcolour, couleurTexte=black ,couleurBord=blue ,couleurBarre=black, ombre=false,epBord=0.9,logo=\monimage,arrondi=0.1]{{\bfseries Code Python  :}}%
	}%
	{%
	\end{bclogo}
}%
%\usetheme{Pasmal}
%\usetheme{Warsaw}
\usetheme{Antibes}\usecolortheme{beaver}

\title[Cours Première]{L'algorithme au secours des mathématiques...}
%\author{P.Malingrey}
\institute{}
\date{\today}

% Pour justifier les paragraphe
\usepackage{ragged2e}
\apptocmd{\frame}{}{\justifying}{}

\begin{document}
	\frame{\titlepage}
	
	\frametitle{Sommaire}
	\begin{frame}
	\tableofcontents{}
\end{frame}

	\subsection{Le problème}
	\begin{frame}{Le problème}
  \begin{block}{Énoncé}
	On cherche toutes les solutions  à l'équation:
	\[ \dfrac{n\times m}{n+m} = 6 \quad (E)\]dans les entiers naturels, c'est à dire $n$ et $m$ sont des entiers positifs. Pour des raisons de praticité, nous allons désigner $n$ le plus petit des deux nombres.
	  \end{block}
  \pause
  	\begin{enumerate}[<+->]
  	\item Trouvez une solution à $(E)$?
  	\begin{enumerate}
  		\item On peut se demander s'il existe une solution avec des valeurs identiques pour $n$ et $m$.
  		\item L'équation devient $\dfrac{n^2}{2n}=6$
  		\pause ou encore $\dfrac{n}{2}=6$ et donc $n=...$.
  		\pause En particulier on peut constater que ni $n$, ni $m$ ne peut être nul.
  	\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]{Comment trouvez toutes les solutions ?}
\pause
\begin{block}{Testez des valeurs}
	Il n'est pas facile de savoir si on a toutes les solutions. Pour cela nous allons utiliser un algorithme pour tester les valeurs. Mais comme il est impossible de tester toutes les valeurs, il va falloir déterminer un encadrement des valeurs de $n$ et $m$.
\end{block}

		\begin{enumerate}
			\item Montrer que l'équation $(E)$ revient à résoudre $(n-6)m-6n=0\quad (T)$.
			\begin{align*}
				\onslide<+->{\dfrac{n\times m}{n+m} & = 6  \\}
				\onslide<+->{n\times m& = 6(n+m)  \\}
				\onslide<+->{n\times-6n-6m &=0 \\}
				\onslide<+->{(n-6)m-6n &=0}
			\end{align*}
			\item En déduire que $n \geq 7$.
			\begin{itemize}[<+->]
				\item[] Effectuons une démonstration par l'absurde, c'est à dire \textbf{on va supposer que} $n \leq 6$ et que  $(n-6)m-6n=0$ et voir s'il y a contradiction. 
				\item[] Début de la démonstration: $n \leq 6$ donc $(n-6)$ est négatif.
				\item[] comme $m$ et $n$ sont strictement positifs: $(n-6)m \leq 0$ et $-6n<0$ .
				\item[] donc $(n-6)m-6n < 0$ et c'est impossible car on a  $(n-6)m-6n=0$ .
				\item[] \textbf{Donc} notre hypothèse est fausse à savoir $n \leq 6$, \\
				donc on doit avoir $n \geq 7$
			pour avoir  $(n-6)m-6n=0\quad (T)$.
		\end{itemize}
	 \end{enumerate}
 \end{frame}
\begin{frame}[<+->]{Comment trouvez des solutions ? (suite)}

 \begin{enumerate}
 	\setcounter{enumi}{2}
			\item Supposons  $n  > 12$.  Montrer successivement que $(n-6)m > 6m$ et $(n-6)m-6n>0$.
			\begin{itemize}
				\item $n-6 > 6$ et comme $m$ est strictement positif, $(n-6)m > 6m \leq 6n$  ( $n$ est le plus petit des deux nombres).
				\item Donc  $(n-6)m - 6n >0$.
				\item[Remarque]on vient de prouver que  si $n>12$ alors $(n-6)m-6n>0$.
		 	\end{itemize}
			\item Que peut-on conclure pour les valeurs de $n$ ?
			
			\pause D'après la question précédente $n \leq 12$  et $n \geq 7$ d'après la question 2, donc  \[ 7 \leq n \leq 12 \] 
		\end{enumerate}
	
\end{frame}
\begin{frame}
On vient de trouver un encadrement pour les valeurs de $n$, on va maintenant déterminer un encadrement des valeurs de $m$ en fonction de $n$.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la plus petite valeur de $m$ ?
		
		\pause $m \geq n $, car $n$ est la plus petite des deux valeurs.
		\item Montrer que $m=\dfrac{6n}{n-6}$, puis que $m\leq 6n$.
		\begin{itemize}
			\item À partir de l'équation $(T)$, on obtient
			\begin{align*}
				\onslide<+->{ (n-6)m-6n &=0  \\}
				\onslide<+->{ (n-6)m &= 6n  \\}
				\onslide<+->{ m &= \dfrac{6n}{n-6}   \text{car } n-6 \neq 0 } 
			\end{align*}
			\item Comme $n \geq 7$, 
			\begin{align*}
				\onslide<+->{ n-6 & \leq 1  \\}
				\onslide<+->{ \dfrac{1}{n-6} &\leq \dfrac{1}{1} = 1  \\}
				\onslide<+->{ \dfrac{6n}{n-6} &\leq 6n  }
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection*{Écriture du programme}
\begin{frame}[fragile]{Ecriture du programme}
\begin{enumerate}[<+->]
	\item Les langages n'aiment pas beaucoup les chiffres à virgule, 

 \begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
			\begin{code}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
>>>0.1+0.2==0.3
False
>>> 1 + 2 == 3
True
	\end{lstlisting}
\end{code}
\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.55\linewidth}
	Par exemple en Python voir le texte ci-contre.
	
	Quel test entre $(E)$ et $(T)$ faut-il alors utiliser  dans ce programme ?
	
	\pause
	
	Il est préférable de comparer des égalités entre entiers, on va donc utiliser \[ (n-6)m-6n =0 \].
	Attention le test d'égalité en Python est \textbf{==} 
\end{minipage}
	\item Quelle instruction peut-on utiliser pour que $n$ parcourt  toutes les valeurs entre 6 et 12 \textbf{ comprises}?
	\pause
	\begin{code}
		\begin{lstlisting}[language=Python]
for n in range(6,13):
    ...		
		\end{lstlisting}
	\end{code}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Écriture du programme}
\begin{enumerate}[<+->]
	\item Écrire le début de la boucle pour $m$.
	\pause
\begin{code}\small
	\begin{lstlisting}[language=Python]
for m in range(n, 6*n+1):
	...		
	\end{lstlisting}
\end{code}	
	\item Compléter le programme ci dessous:

		\begin{code}\small
			\begin{lstlisting}[language=Python]
def sol_equation():
    solutions = []
    for ...  in range(...):
        for ...  in range(...):
            if ...         :
                solutions.append([n,m])
    return solutions
      \end{lstlisting}
\end{code}
	\item Donnez toutes les solutions de l'équation $(E)$.
	\item Combien de boucles  a effectué le programme ? (Vous pouvez modifier le programme pour connaître la réponse ou le calculer directement)
\end{enumerate}

\end{frame}

\subsection*{Approfondissement}
\begin{frame}{Approfondissement}

Cas général : Déterminer les solutions de 
\[ \dfrac{n\times m}{n+m} = K\quad (E_k)\]dans les entiers naturels, c'est à dire $n$ et $m$ sont des entiers positifs. Pour des raisons de praticité, nous allons désigner $n$ le plus petit des deux nombres.

\begin{enumerate}
	\item Trouver une solution à l'équation $(E_k)$.
	\item Déduire les équations $(E_k)$ et $(T_k): (n-K)m-Kn=0$ sont équivalentes.
	\item En déduire un encadrement de $n$.
	\item Montrer que $m=\dfrac{Kn}{n-k}$ et en déduire un encadrement de $m$ en fonction de $n$.
	\item Adapter le programme précédent pour trouver les solutions de l'équation $(E_k)$.
	\item  Déterminer le nombre de solutions pour $K=84$ et $K=97$.
\end{enumerate}
\end{frame}
\end{document}
